［立選］教大數學Model：黃營有望贏過半議席

【文：趙明明（香港教育大學講座教授（數據分析及多元教育））、林思明（香港教育大學評估研究中心行政主任）、蔡梓穎（香港教育大學評估研究中心研究助理）】

特首林鄭月娥向中央提交「抗疫報告」，指希望疫情為建制派於立法會選舉造勢。中聯辦主任駱惠寧早前更表明，不可能讓「反對派」取得過半議席，奪取管治權。疫情肆虐，中央及港府卻心繫立法會選情，有見及此，我們決定運用電腦模擬和統計分析 2019 區議會選舉結果，一探究竟親中或泛民黨派能於 2020 立法會選舉中贏得多數議席，並提出 8 項選舉策略。

立法會地區直選採用比例代表制及最大餘額法。以九龍西為例，有 6 個議席，只要黨派獲 6 分 1 或 16.7% 選票，則可贏得一席。2016 立法會選舉中，民建聯得到 18.8% 選票，獲得一席，餘下 2.1% 選票；經民聯以 17.8% 票數得到一席，餘下 1.1% 選票；餘下 4 席分別由小麗民主教室（13.7%） 、公民黨（11.6%）、民主黨（9.3%）及青年新政（7.4%）奪得。

民建聯比青年新政多 11.4% 選票，卻只得一席，白白浪費選票，這是親中派的常見現象；相反，泛民卻將選票浪費在無法勝出的黨派上，如得票 7.3% 的普羅政治學苑。

我們用 2019 區選的地區結果，做了一千次立法會選舉模擬運算，求取地區直選的最佳議席數。以九龍西 6 席為例，泛民模擬得票 54.8%，如果提名 4 人競逐 4 席，最理想是每席各得 13.7%。親中派模擬得票 44.6%，如果目標是 3 席，每席將得票 14.9%。如果親中派計算錯誤，爭取 4 席，每席只有 11.2% 票數，比泛民低，最終可能只得兩席。

泛民區選大勝，預料將得到區議會（第一）功能界別一席。模擬結果建議：親中派目標，最好是 17 席地區議席及兩席區議會（第二）功能界別；而泛民則是 23 席地區議席及 4 席區議會（第二）功能界別。見表一。

考慮以下 3 種情景：（甲）親中派以最理想的方法投票，而泛民則沿用 2016 年的選舉策略；（乙）親中派用 2016 年的策略，泛民則以最理想的方法投票；（丙）雙方都以最理想的方法投票。

根據過往所有功能界別選舉結果的統計分析，在 29 個議席當中，親中派得到 21.4 席，泛民則得到 7.6 席。如果雙方均以最佳的選舉策略迎戰，立法會 70 席當中，親中派會得 38.3 席，泛民 31.7 席。

當然，若果只有一方策略得宜，親中派最多可獲 24 席功能界別議席，合共 42.9 席；泛民則最多獲 11 席功能界別議席，合共 37.9 席。見表二。

即使策略性投票困難重重，但近期的抗爭運動，以及立法會過半的重要性，或能驅使黨派合作，透過以下 8 種方法提升選舉優勢：（一）按表一的數據，定下地區及區議會（第二）功能界別的目標議席數；（二）以最近期區選及立法會選舉的黨派地區支持度，決定派出哪位候選人，例如：地區支持者普遍年輕、保守的話，就派出相對年輕、保守的人參選；（三）以誘因吸引勝算極低的小黨派合作，例如：支持議案及黨派建設；（四）各黨於每區只提名一位與選民理念一致的候選人；（五）及早建立地區網絡，定期溝通，安排支持者的投票時間及地點，一同投票並進行確認；（六）在較少人認識的候選人身上投放時間和資源；（七）進行選民問卷調查；（八）與雷動計劃相似，在確認得票後，將剩餘的選票分配予較弱的候選人。

你會和支持的黨派合作，助他們贏出選舉，抑或各自為政，以致失敗收場？

Source: 立場